\chapter{本科毕业论文开题报告}
%开题报告预计要求3000字，也就是说，六个部分，每一节需要500字数
\section{课题背景}
重光照（relighting）指的是使用真实世界的光照环境对虚拟物体进行光影上合成的过程。重光照作为图形学中渲染的一个重要手段得到了广泛的研究与应用，在包括实时全局光照渲染、数字艺术、娱乐计算和虚拟现实的光照设计等等领域都有广泛的应用。例如，在实验室正在研究的图像风格化研究课题中，重光照被用来向待处理图像中新添加的物体提供和图像背景相似的光照效果，也可以为原始场景创建新的光影效果。

同样的，在数字艺术内容的创作过程中，比如计算机辅助的绘画、图像的风格化、电影特效生成等，重光照有助于艺术工作者或者设计人员减少设计的时间。依赖重光照，可以在不改变场景的情况下改变光照效果，对于绘画或者风格化操作来说，这可以帮助艺术家在实际创作开始之前对设想的艺术效果进行观察和评估，从而使得艺术家可以用更少的时间做出更为合理的艺术选择，为创作过程节省时间和精力。此外，对于普通用户来说，对照片进行重新光照处理就可以得到完全不同的视觉效果，可以得到不同的用户体验。%同时，随着数码相机等图像采集设备的不断普及，普通数码照片已经不能完全满足用户的需要。将照片进一步风格化，得到素描、卡通、油画等不同的艺术风格逐渐成为对有艺术诉求的用户的迫切需要。

基于图像的重光照技术（image based relighting）相对于传统的几何建模方法，无需美工对于真实物体的精细建模和光照设计，就可以真实有效地模拟出物体在新的光照条件下的成像，从而降低了场景构建的复杂度和渲染时间。现有的真实感图像重光照技术多利用经验光照明模型和场景几何模型来恢复物体材料的光照属性，在根据这些属性来生成新的光照条件或者新视点下的成像，这些方法允许用户和场景的交互，但是需要了解场景完整的几何信息和环境光照，并且由于全局光照的影响难以实现实时计算。另一些方法则基于场景中不同视点和光照方向的采样图像，选取合适的基函数对采样图像进行插值拟合等处理，获得重光照函数。尽管可以处理间接光照和环境光照，但是需要对较大数据量的采集。

然而在我们的非真实感图像处理（non-photorealistic rendering）研究中，我们所需要的重光照并不像上述算法那样要求对于场景、物体或者已有的光照进行精确的建模，并进行精确的光照求解；对于我们的研究工作来说，基于图像的重光照，其侧重点在于给定输入图像后，可以有效地从重建深度信息，并依据深度信息模拟不同的光照效果，结合进一步的风格化等后期处理，得到期望的非真实感图像渲染结果。针对非真实感的图像处理应用来说，原始图像中的光照和阴影往往有艺术夸张的成分，因此难以精确重建场景信息。此外非真实感渲染本身对于光照等渲染结果的要求与真实感图像并不相同，也因此对重光照的结果要求相对更宽容。因此NPR环境下的重光照，一般不包括复杂的场景建模、对于物体表面材料特征等估计的过程。

\section{目标和内容}
本毕业论文的研究目标在于实现基于图像的实时性重光照算法，算法的侧重点在非真实感图像渲染领域。

研究的内容主要包括：
\begin{enumerate}
    \item 在给定输入图片的基础上，重建场景的深度信息，利用近似深度图和给定的光照条件对场景进行重新光照，生成新的场景渲染效果。%我们所研究的图像重光照算法的输入被限定为一张输入图片。学术界已经对基于图像的重光照进行了广泛的研究，但是现有的很多图像重光照算法都依赖于多张图片作为输入，或者特殊的硬件设备。作为输入的多张照片甚至有更进一步的要求。这些要求很大程度上限制了图像重光照算法的实际应用范围。为了拓展图像重光照算法的应用范围，我们将算法的输入界定为单张图片，而且尽量不依赖于外部的硬件设备。
    \item
        为了向用户提供实时性的交互，我们所研究的重光照算法需要具有一定的并行性计算潜力，并且可以移植到图像处理器（Graphics Processing
        Unit，GPU）上，以实现加速计算。实时性的图像重光照算法可以使得用户直观的看到其操作的结果和反馈，从而用交互的方式逐步完善光照的设计或者艺术的构思。
    \item
        在强调算法的实时性的同时，我们需要保证用户能够拥有艺术层面上的完全控制能力。比如说用户可以随意指定光源的位置、光源的类型等。
    \item
        图像重光照算法的研究并不是一个独立的课题。结合实验室正在进行的图像风格化研究，我们所研究和实现的图像重光照算法需要提供简单易用的算法实现和程序接口。换句话说，就是要向不同的风格化渲染器的预光照处理提供尽可能完善的支持。
\end{enumerate}
\section{可行性分析}\label{possibility}
简要的说，图像重光照的过程，就是从现有的图像中对于场景中的物体属性和已有光照信息的重建，并在改变光源的情况下，利用这些重建出来的信息模拟光照的过程，并对结果进行渲染。因此我们是否能够设计并实现符合我们要求的图像重光照算法，取决于我们对于原有图像信息的估计和重建过程是否能够得到足够精确的结果，以及我们的光照模拟过程是否能够真实反应光能和场景中的物体之间的交互过程和分布结果。

在进一步讨论可行性之前，我们首先要考虑我们所需要实现的算法其必要的应用场景。我们所关注的是NPR类型的渲染，相比于真实感图像处理，NPR提供了更大的艺术自由度，对于重光照的结果也在一定程度上降低了要求。

此外，NPR类型的重光照在很大程度上是为了图像风格化等偏向于艺术类的应用而服务。因此用户对于结果的喜好是算法优劣的一个重要评判指标。因此，为了提升用户的满意程度，我们需要从人类对于图像的理解、认知角度出发，对人类认为比较重要的特征进行抽象和建模，保证这些关键特征能够得到理想的渲染结果。此外，我们还可以利用人类认知过程的缺陷，诸如\cite{609461}中提到的浅浮雕效应，来使得我们的算法缺陷不引人注意。

综合考虑NPR的应用场景和人类认知的特征，基于以下的原因，我们认为我们的研究课题具有一定的可行性：
\begin{enumerate}
    \item
        我们所假定的算法输入是单独的一张图片。尽管现有的图像重光照算法中，很多需要依赖多张有关联的照片，甚至是额外的硬件设备，但是\cite{Khan:2006:IME:1179352.1141937,
        LopezMoreno201199}中已经提出了基于单张图片的图像处理方法。在\cite{LopezMoreno201199}中，基于单张图片的深度信息重建和NPR环境下的重光照都取得了不错的效果，其算法和结果对于我们的研究工作具有非常重要的参考价值。考虑到NPR类型的应用中，深度信息或者重光照结果中一定程度的瑕疵可以被后期的艺术风格化处理所掩盖，因此我们可以假定我们的图像重光照算法对于结果的要求并不太高，因此从单张照片中重建出的深度信息和物体的光照特性等，足以满足我们的算法需要和后续处理的需要。
    \item
        相比于普通图形学流水线中建模、渲染和绘制的过程，基于图像的重光照仅仅针对图像进行操作。因此一旦给定照片，那么场景的复杂度并不会对算法的复杂度造成直接的影响。从这一角度考虑，重光照算法的计算复杂度相对较低。在现有的图形计算设备中，GPU提供了非常巨大的计算潜力，借助GPGPU编程技术，我们有理由相信基于图像的重光照技术可以向用户提供实时性的交互控制手段。
    \item 就用户参数的设计和控制方法而言，现有的研究成果，诸如\cite{Khan:2006:IME:1179352.1141937,LopezMoreno201199}，都实现了用户对于场景中光源的完全控制。因此，我们所坚持的艺术层面上对于光照的完整控制，是可以实现的。
\end{enumerate}

\section{研究方案和关键技术考虑}
\subsection{研究方案}
结合\ref{possibility}一节中的可行性分析，我们认为对于图像重光照算法的研究需要从三个方面进行。
\subsubsection{探究渲染过程}
对于重光照而言，是在恢复了图像中所需要信息的基础上，在人工添加或者修改光源的基础上进行模拟光照的过程。因此，为了实现更好的重光照效果，要对光照、渲染等一系列过程进行了解。只有了解渲染的过程，才能了解从现有的图像中如何获知深度信息、现有的光照条件以及场景中物体的光照属性等。

首先需要了解的是整体过程，即渲染方程式：
\begin{equation}
    L(x,y) = L_e + \int_{\Omega}f_r(\Theta_i, \Theta_0)L_i(\Theta_i)\cos{\Theta_i}d\omega{}_i
    \label{renderingEq}
\end{equation}
从这一个方程中我们可以了解到渲染过程中，光能和场景进行交互最终达到动态平衡分布的过程。对于这一过程的深入理解有助于设计更合理、高效、精确的重光照过程以及算法。上述方程\ref{renderingEq}可能更侧重于还原真实的光能分布过程。在这一过程的基础上，我们要针对我们的研究范围，也就是NPR类型的渲染，对这一过程进行合理的抽象和简化，将其中对于非真实感结果无益的部分删减或者改进，在保证效果的同时尽可能减小计算开销，提高计算速度。

其次需要了解的是光照的反射等过程，比较重要的是物体的双向反射分布函数（Bidirectional
Reflectance Distribution
Function）等特征。这些子过程不是基本的非真实感渲染所必要的，但是对于需要如\cite{LopezMoreno201199}中所示的全局光照或者环境光遮蔽等效果的高级风格化处理，需要对这些反射、折射等过程有所了解。
\subsubsection{了解人类视觉认知过程}
对于重光照而言，获取完全精确的结果是很难的。因此我们需要借助人类在视觉认知上的特征，对于那些人类视觉上比较关注的特征我们需要尽可能保证其正确性，而对于人类视觉上不容易观察的特征，我们可以不做处理。这样可以降低我们的研究负担，使得我们用更简单的方法达到相似或者更好的效果。例如人类视觉认知的浅浮雕歧义\cite{609461}可以有效降低在固定视点处的深度信息精度要求。

在\cite{609461, O'Shea:2008:ALD:1394281.1394306,
Zatzarinni:2009:RAE:1618452.1618482}中都对人类视觉认知系统的特征有所提及，此外\cite{Khan:2006:IME:1179352.1141937,
LopezMoreno201199}也涉及了如何利用这些特征来增强图像处理的效果。从现有的研究成果来看，结合人类认知的特征，充分优化研究的重点，有利于提高研究工作的可行性。
\subsubsection{了解图像处理相关技术}
最终，基于图像的重光照方法最终还是要落脚到对图像的处理上。因此需要尽可能多的了解不同的图像处理技术，例如滤波等，为设计、实现算法提供良好的基础。以\cite{Paris:2009:FAB:1487450.1487517,
710815}为例的图像滤波，以\cite{Rother:2004:GIF:1186562.1015720}为例的图像分割等都是所必须掌握和实现的技术。随着研究工作的进一步展开，势必还会有进一步的技术需要。因此需要广泛涉猎有关的文献，对这一领域的相关技术和研究现状有所了解。
\subsection{关键技术考虑}
从上面的三个研究重点出发，我们认为，必须掌握如下所示的关键技术：
\begin{enumerate}
\item
    基于GPU的通用编程技术（GPGPU）。这一点即是为了满足算法的实时性要求，也是用户交互过程的要求。现有的GPU并行计算框架都能够和图形编程接口在显卡上直接进行交互，减少了不必要的数据拷贝时间，提高了计算效率。这一方面主要需要掌握GPU上的统一计算设备架构CUDA，来实现并行计算。
\item 必要的图像处理技术，以\cite{Paris:2009:FAB:1487450.1487517,
710815}为例的图像滤波，以\cite{Rother:2004:GIF:1186562.1015720}为例的图像分割，这是基于图像的重光照技术的构建基础。除了正确理解和实现这些算法以外，还需要考虑这些算法在GPU上的并行实现及其效率。图像相关算法需要熟悉OpenCV计算机视觉库中的相关算法和编程接口。
\item 从图像中重建场景有关信息的算法。例如如何从图像中估计场景中各个物体的深度，如何在改变光源的情况下测试物体的可见性等。为了达到良好的重光照效果，这些算法都必须经过良好的设计，既要保证结果，又要保证速度。
\item
    此外，还必须掌握必要的用户界面设计和编程技术，诸如MFC（微软基础类）框架或者Qt图形用户界面应用程序框架等。
\end{enumerate}

\section{预期研究结果}
如果研究工作进展顺利，那么我们可以预期如下所示的研究成果：
\begin{enumerate}
    \item
        一套完整的从单张图片中对场景物体深度、场景物体表面特征进行重建的算法，并在算法基础上对场景进行重光照处理。
    \item 一套完整的基于GPU的算法实现和简单易用的用户接口。
    \item
        基于上述算法的图像风格化应用。在用户界面中，我们给出尽可能简单的操作方式，但是针对艺术层面的不同需求要给出尽可能完整的控制能力。比如用户可以自由设置光源类型和光源参数等。
\end{enumerate}
\section{进度计划}
结合实验室研究课题进度以及本科生毕业设计要求，我们制定如下所示的进度计划表。
\begin{center}
    \begin{longtable}{|l|p{10cm}|}
        \hline
        时间段 & 任务 \\ \hline
        2月12日-3月5日 & 文献阅读，侧重于图像重光照的技术背景和应用范围。此外需要了解非真实感的情况下图像重光照的技术需要和应用场景。\\ \hline
        3月5日-3月15日 & 梳理文献阅读成果，撰写开题报告并与导师讨论解决方案可行性。\\ \hline
        3月16日-3月20日 &
        了解并实现基础的图像处理算法，包括图像滤波、图像分割以及物体深度估计算法，并考虑GPU上可并行的算法。\\ \hline
        3月20日-3月20日 & 在上一阶段的基础上将图像处理算法移植到GPU上进行加速处理。\\ \hline
        3月21日-4月1日 &
        了解从图像中估计物体表面特征和现有光照条件的算法，并在GPU上进行实现。\\ \hline
        4月1日-4月15日 &
        在能够有效重建场景深度以及物体表面特征的情况下，结合原有照明条件，实现非真实感环境下基础图像重光照算法。在结果和实时性满意的基础上进一步实现全局光照等较为复杂的重光照效果，例如考虑环境光等。\\ \hline
        4月16日-4月30日 &
        设计用户界面，向用户提供简单易用的控制参数。并进行广泛的用户测试，来判断图像重光照的效果。\\ \hline
        5月1日-5月14日 & 根据性能要求对算法细节进行改善，并和实验室课题进行整合，完成联合调试和性能优化。\\ \hline
        5月15日-5月31日 & 完善展示用样例，完善程序文档，完成毕业论文的撰写。\\ 
        \hline
    \end{longtable}
\end{center}
